\documentclass[a4paper,11pt,titlepage]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fullpage}

\title{Propuesta de Tesis de Licenciatura en Ciencias de la Computación\\ \Huge Morphing Tímbrico Mediante Interpolación de Pesos de Modelos VAE. \\ }
\author{Facundo González Barnator \\{\small fgbarnator@dc.uba.ar - L.U. 1440/21}}
\date{Director: Pablo Riera \\{\small priera@dc.uba.ar}}


\begin{document}
 \maketitle

% \newpage

\section*{Introducción y antecedentes de la temática}

El timbre es el atributo perceptual que permite distinguir dos sonidos de igual altura y
volumen producidos por fuentes distintas~---~por ejemplo, una misma nota tocada en piano y en
guitarra. La capacidad de generar timbres intermedios entre instrumentos conocidos,
comúnmente denominada \emph{morphing tímbrico}, resulta de particular interés tanto en
la producción musical como en el diseño sonoro, ya que permite expandir la paleta sonora
más allá de los instrumentos acústicos existentes.

Los autoencoders variacionales (VAE), introducidos por Kingma y Welling~\cite{kingma2013auto},
constituyen un marco generativo que aprende representaciones latentes continuas de los datos
de entrada. A diferencia de los autoencoders clásicos, el VAE impone una distribución
probabilística sobre el espacio latente mediante la divergencia de Kullback-Leibler (KL),
lo que permite tanto la generación como la interpolación de muestras. Higgins et al.~\cite{higgins2017beta}
propusieron el $\beta$-VAE, una variante que pondera el término KL con un hiperparámetro
$\beta$ para controlar el balance entre calidad de reconstrucción y regularización del espacio
latente, favoreciendo representaciones más estructuradas cuando $\beta > 0$.

En el dominio del audio, Caillon y Esling~\cite{caillon2021rave} demostraron con RAVE que
los VAE pueden sintetizar audio de alta calidad en tiempo real, operando directamente sobre
representaciones espectrales. Riera, Eguía y Zabaljáuregui~\cite{riera2017timbre} exploraron
la construcción de espacios de timbre mediante autoencoders dispersos, mostrando que las
representaciones aprendidas capturan relaciones perceptuales entre timbres instrumentales
de manera consistente con la percepción humana.

Si bien estos trabajos demuestran la utilidad de los modelos generativos para representar
timbres, la generación de timbres intermedios entre instrumentos específicos permanece como
un problema abierto. Las técnicas habituales de interpolación operan en el espacio latente
de un único modelo entrenado sobre múltiples instrumentos, lo cual limita la fidelidad
de cada timbre individual. En este trabajo se propone un enfoque alternativo: entrenar
modelos VAE especializados por instrumento y luego interpolar sus pesos mediante
SLERP (\emph{Spherical Linear Interpolation}), generando modelos intermedios cuyos decoders
producen timbres híbridos. Este enfoque opera en el espacio de parámetros del modelo
en lugar del espacio latente, preservando la capacidad reconstructiva de cada modelo
especializado.

El sistema propuesto opera sobre espectrogramas de magnitud obtenidos mediante la
Transformada de Fourier de Tiempo Corto (STFT), que son codificados por el encoder del VAE
a un espacio latente de baja dimensionalidad (típicamente 4 dimensiones) y reconstruidos
por el decoder. La evaluación de la calidad de las interpolaciones se realiza mediante la
Fréchet Audio Distance (FAD), utilizando embeddings del modelo MERT para cuantificar la
distancia perceptual entre distribuciones de audio generado y audio de referencia.

\section*{Objetivos}

\textbf{Objetivo general:} Desarrollar y evaluar un sistema basado en autoencoders
variacionales ($\beta$-VAE) para la generación de timbres musicales intermedios entre
instrumentos (piano, guitarra, voz, bajo) mediante interpolación en el espacio de
parámetros del modelo.

\textbf{Objetivos específicos:}
\begin{enumerate}
    \item Entrenar modelos VAE especializados por instrumento, partiendo de un modelo
    base entrenado sobre el conjunto completo de instrumentos y ajustado posteriormente
    (\emph{fine-tuning}) para cada instrumento individual.

    \item Implementar y comparar métodos de interpolación de pesos de modelos,
    incluyendo interpolación lineal (LERP) e interpolación esférica (SLERP),
    para la generación de modelos intermedios.

    \item Evaluar la calidad de los timbres generados mediante métricas objetivas
    ---~Fréchet Audio Distance (FAD), similitud coseno sobre embeddings de audio
    y error de reconstrucción~--- así como la estructura del espacio latente mediante
    visualización UMAP y el estadístico U de Wilcoxon-Mann-Whitney.

    \item Analizar el efecto de los hiperparámetros del sistema ---~dimensión del
    espacio latente, valor de $\beta$ y estrategia de entrenamiento
    (\emph{from checkpoint} vs.\ \emph{from scratch})~--- sobre la calidad de las
    interpolaciones.

    \item Construir una aplicación interactiva de síntesis en tiempo real que
    permita explorar el espacio de timbres interpolados mediante el control
    del parámetro $\alpha$ de interpolación y las coordenadas del espacio latente.
\end{enumerate}

\section*{Actividades y metodología}

\textbf{1. Recopilación y preprocesamiento de datos.}
Se utilizan cuatro conjuntos de datos de audio monofónico, uno por instrumento:
GuitarSet~\cite{xi2019guitarset} para guitarra, VocalSet~\cite{wilkins2018vocalset}
para voz, FiloBass~\cite{riley2023filobass} para bajo, y grabaciones propias para piano.
Cada archivo de audio se remuestrea a 22050~Hz y se transforma a espectrograma de
magnitud mediante STFT con ventana de Hann de 2048 muestras y salto de 512 muestras,
obteniendo vectores de 1025 dimensiones por frame. Los espectrogramas se expresan en
escala logarítmica (dB), se recortan a un umbral mínimo de $-60$~dB y se normalizan
al rango $[0, 1]$.

\textbf{2. Diseño y entrenamiento del modelo VAE.}
La arquitectura consiste en un encoder con capas lineales de dimensiones
$(1025, 1024, 512, 256, 128, 64, 32, 16, 8, 4)$, cada una seguida de BatchNorm y
activación ELU, que proyecta a dos cabezas ($\mu$ y $\log\sigma^2$) para el truco de
reparametrización. El decoder es la arquitectura espejo. La función de pérdida combina
error cuadrático medio (MSE) de reconstrucción y $\beta$ por la divergencia KL.
El entrenamiento sigue una estrategia de dos etapas: primero se entrena un \emph{modelo base}
sobre todos los instrumentos combinados, y luego se realiza \emph{fine-tuning} por
instrumento partiendo del checkpoint del modelo base. Se entrenan variantes con
$\beta = 0$ (autoencoder estándar) y $\beta = 0{,}001$.

\textbf{3. Interpolación de modelos.}
Dados dos modelos especializados en instrumentos A y B, se genera un modelo intermedio
interpolando los pesos de ambos. Se implementa SLERP, que interpola sobre la
hiperesfera unitaria entre los vectores de parámetros aplanados de cada capa,
con \emph{fallback} a LERP cuando los vectores son cuasi-paralelos. El parámetro
$\alpha \in [0, 1]$ controla la posición en el morfismo: $\alpha = 0$ corresponde
al instrumento A y $\alpha = 1$ al instrumento B.

\textbf{4. Diseño experimental.}
Se conducen los siguientes experimentos: (a)~barrido de dimensión latente
$(2, 3, 4, 6, 8)$ por instrumento, con 5 repeticiones, comparando VAE y $\beta$-VAE;
(b)~variación de $\beta$ en $(0;\; 10^{-5};\; 10^{-4};\; 10^{-3};\; 10^{-2})$ sobre
el modelo base; (c)~interpolación cruzada entre todos los pares de instrumentos,
evaluando para 11 valores de $\alpha$ equiespaciados entre 0 y 1;
(d)~comparación de estrategias de entrenamiento (\emph{from checkpoint} vs.\
\emph{from scratch}).

\textbf{5. Evaluación.}
La calidad de los timbres interpolados se mide con: (a)~FAD, calculada a partir de
embeddings extraídos con el modelo MERT-v1-95M, que cuantifica la distancia entre las
distribuciones de audio generado y de referencia; (b)~similitud coseno sobre embeddings
promediados; (c)~MSE de reconstrucción en validación. La estructura del espacio latente
se analiza mediante proyecciones UMAP en 2D y el estadístico U multidimensional de
Wilcoxon-Mann-Whitney para cuantificar la separación entre clusters de instrumentos.

\textbf{6. Aplicación interactiva.}
Se desarrolla una interfaz con Streamlit que permite seleccionar dos instrumentos,
ajustar el parámetro $\alpha$ de interpolación y las cuatro coordenadas del espacio
latente, y escuchar en tiempo real el audio sintetizado por el decoder del modelo
interpolado.

\section*{Plazos y factibilidad}

El trabajo se organiza en un período estimado de 6 meses, según el siguiente cronograma:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mes 1--2:} Preprocesamiento de datos, implementación de la arquitectura
    VAE y entrenamiento del modelo base y los modelos por instrumento. Implementación
    de la interpolación SLERP/LERP de pesos.
    \item \textbf{Mes 3--4:} Ejecución de los experimentos (barrido de dimensión latente,
    variación de $\beta$, interpolaciones cruzadas). Implementación y ejecución de las
    métricas de evaluación (FAD, similitud coseno, UMAP).
    \item \textbf{Mes 5:} Desarrollo de la aplicación interactiva de síntesis.
    Análisis de resultados y generación de visualizaciones.
    \item \textbf{Mes 6:} Redacción de la tesis y revisión final.
\end{itemize}

El proyecto es factible dado que: (a)~los conjuntos de datos necesarios son públicos y
ya se encuentran recopilados (GuitarSet~\cite{xi2019guitarset},
VocalSet~\cite{wilkins2018vocalset}, FiloBass~\cite{riley2023filobass});
(b)~se dispone de infraestructura de cómputo con GPU para el entrenamiento;
(c)~existe un código base funcional que incluye el pipeline de audio, la arquitectura VAE,
los scripts de entrenamiento, la interpolación de modelos y la evaluación con FAD,
sobre el cual se iterará durante el desarrollo de la tesis;
(d)~las bibliotecas utilizadas (PyTorch, PyTorch Lightning, librosa, UMAP, Streamlit)
son maduras y bien documentadas.
 


\bibliographystyle{acm}

 \small
 \bibliography{bibliografia}
\end{document}
